據說是資深傳媒人 - 馮睎乾

據說是資深傳媒人 - 馮睎乾

《強姦2之制服誘惑》截圖

有一種資深，叫「據說」。據說是資深傳媒人的潘麗瓊女士，在十月十日《頭條日報》專欄發表〈「天使」〉一文，第一段是這樣的：

「朋友傳來一段『三級』影片，據說是自動獻身的『天使』，只見一個戴着黑口罩的年輕裸女，和另一個男人性交，身旁另有兩個裸女候命，一個旁觀，一個碌手機，若無其事。在性交的女生木無表情，動作機械。三個裸女身體未完全發育，年輕得令人難過。畫外音是一把成熟男聲，以『天使』作餌，召募『前線兄弟』。又說『知道大家辛苦，可以contact我。』還喊了一句『光復香港！』全是現場收音。現場設備簡陋，像一間軍妓工廠。」

潘女士筆下的三級片，我早已在藍絲群組內看過。由於我認識的藍絲都是「用腦派」，而非羅范椒芬、潘女士之流，所以很快便拆穿那是假的。怎樣拆穿呢？我的群組內有很多專業人士，其中一位是A片專家，在這個範疇內過目不忘，學貫中西，我們稱之為「A片界的陳寅恪」。「陳先生」看了那條「天使片」後，馬上追本溯源，從海納百川的Pornhub找到原片，片名很長，最後五字是「十八歲嫩妹」， 歡迎有心人fact-check。

我看了一分鐘，質素低劣，但可肯定是同一條片。片中三女一男，一女戴黑色口罩，就像潘女士描述一樣，但他們是說普通話的，影片在半年前已發布了。真相大白，只可惜不是每個人都會求證。潘女士顯然是一位藍絲作者，但居然犯下這樣不專業的錯誤，實在令理性中立的藍絲蒙羞，必須予以最嚴厲的譴責。

翻看潘女士其他大作，發現一個有趣現象：只要是對警方不利的消息，她例必質疑一番，彷彿非常理性，但明顯是假的「天使傳說」，她卻馬上照單全收。連傳媒人最基本的查證也懶得做，就不負責任地在專欄信口開河，蠢態百出，有這樣的隊友，藍絲還需要敵人嗎？

也許有藍絲會替她解釋，潘女士不認識什麼A片專家，才會誤信謠言，這是無心之失，不必苛責。這種辯解，恕我不敢苟同，理由有二。

一、即使缺乏求證能力，潘女士推論的內在邏輯也大有問題，而這問題的嚴重程度，甚至比她沒有求證能力更大。綜觀全文重點，是指控香港抗爭者誘騙少女出賣肉體，但即使退一萬步，假設這段片的主角都是香港人，拍攝時間是近一個月——拍過三級片的高志森，絕對有能力做這種文宣——潘女士也不可能藉此指控抗爭者。

真正理性中立的人，該問以下幾個問題：片中人誘騙少女，為什麼要拍下來放上網？為什麼要高喊「光復香港」，讓藍絲有機可乘？怎樣確定片中男子是「黃屍暴徒」？藍絲淫蟲難道不可以假冒暴徒「呃蝦條」？諸如此類，疑點之多足夠潘女士寫十篇專欄。然而潘女士選擇絕口不提，只用「據說」兩字作頭盔，專業何在？

二、潘女士說影片有「畫外音」，這本來是客觀描述，沒問題。然而魔鬼在細節，潘女士竟在最後一句寫「全是現場收音」，那就大有問題。憑什麼知道畫外音是現場收音，而非後期加工？這句畫蛇添足的話，不是無心之失，而是刻意為之。憑此一句，可知潘女士不但協助散播謠言，她本人也有份製造謠言。潘女士不是誤信，而是同謀。

藍絲似乎特別喜歡散播謠言，他們不是蠢，就是壞。潘女士屬於哪一類，由於我手頭上沒有資料，不敢妄下判斷，但也不排除「又蠢又壞」這個可能。總之，不專業就應該譴責，我促請潘女士提出證據反駁，或澄清事實兼向讀者道歉。完。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

Link?